<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[лаба 4]]></title><description><![CDATA[Obsidian digital garden]]></description><link>http://github.com/dylang/node-rss</link><image><url>lib\media\favicon.png</url><title>лаба 4</title><link></link></image><generator>Webpage HTML Export plugin for Obsidian</generator><lastBuildDate>Thu, 16 May 2024 17:00:27 GMT</lastBuildDate><atom:link href="lib\rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><pubDate>Thu, 16 May 2024 17:00:24 GMT</pubDate><ttl>60</ttl><dc:creator></dc:creator><item><title><![CDATA[Основные понятия и определения молекулярной физики и термодинамики.]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>  Совокупность тел, составляющих макроскопическую систему, на-<br>
зывается термодинамической системой.<br>
Система может находиться в различных состояниях. Величины, ха-<br>
рактеризующие состояние системы, называются параметрами со-<br>
стояния: давление P, температура T, объём V и так далее. Связь ме-<br>
жду P, T, V специфична для каждого тела и называется уравнением со-<br>
стояния.<br> Любой параметр, имеющий определённое значение для каждого<br>
равновесного состояния, является функцией состояния системы.<br>
Равновесной называется такая система, параметры состояния<br>
которой одинаковы во всех точках системы и не изменяются со време-<br>
нем (при неизменных внешних условиях). При этом в равновесии нахо-<br>
дятся отдельные макроскопические части системы. <br>  Термодинамическое равновесие существенно отличается от механи-<br>
ческого тем, что, хотя параметры системы остаются неизменными, час-<br>
тицы, из которых состоит система, находятся в непрерывном движении.<br>
Например, рассмотрим газ, равномерно распределенный по всему<br>
объему. При огромном числе молекул, некоторые из них отклоняются<br>
от равномерного распределения. Параметры состояния не остаются<br>
строго постоянными, а испытывают небольшие колебания внутри своих<br>
равновесных состояний. Такие колебания называются флуктуациями.<br>  Термодинамический процесс – переход из одного равновесного со-<br>
стояния в другое.<br>  Релаксация – возвращение системы в равновесное состояние. Если<br>
система выведена из состояния равновесия и предоставлена самой себе,<br>
т. е. подвержена внешним воздействиям, то в течение достаточно большо-<br>
го промежутка времени самопроизвольно происходит процесс перехода к<br>
равновесному состоянию. Время перехода – время релаксации.<br>
Если равновесие установилось, то система самопроизвольно не<br>
сможет выйти из него. Например, если опустить горячий камень в хо-<br>
лодную воду, то через некоторое время наступит равновесное состоя-<br>
ние: температуры выровняются. Но обратный процесс невозможен –<br>
температура камня самопроизвольно не увеличится.<br>
Атомная единица массы (а. е. м.) – единица массы, равная 1/12<br>
массы изотопа углерода:<br>
 кг. <br>  Атомная масса химического элемента (атомный вес) А есть отно-<br>
шение массы атома этого элемента mA к 1/12 массы изотопа углерода<br>
С12 (атомная масса – безразмерная величина).<br>
<br>
Молекулярная масса (молекулярный вес)<br>
 .<br>
Отсюда можно найти массу атома и молекулы в килограммах: <br>    <br> Моль – это стандартизированное количество любого вещества,<br>
находящегося в газообразном, жидком или твердом состоянии.<br>1 моль – количество грамм вещества, равное его молекулярной массе.<br>
Количество вещества, масса которого, выраженная в килограммах,<br>
равна его молекулярному весу, называется киломолем μ: μ (кг/кмоль г/моль) M или A (безразмерные).<br><img src="1-молекулярно-кинетическая-теория\img\avogadro.png"><br>Авогадро Амедео (1776–1856) – итальянский физик и химик. Ос-<br>
новные физические работы посвящены молекулярной физике. Уже<br>
первыми своими исследованиями в этой области заложил основы<br>
молекулярной теории, выдвинув молекулярную гипотезу. Открыл<br>
важный для химии и физики закон, по которому в равных объемах<br>
различных газов при одинаковых условиях содержится одинаковое<br>
количество молекул (закон Авогадро). Исходя из этого закона, раз-<br>
работал метод определения молекулярного и атомного веса.<br>В 1811 г. Авогадро высказал предположение, что число частиц в<br>
киломоле любого вещества постоянно и равно величине, названной<br>
впоследствии числом Авогадро:<br>
 <br>Молярная масса – масса одного моля (μ):.μ ед ANAm<br>
При одинаковых температурах и давлениях все газы содержат в<br>
единице объёма одинаковое число молекул. Число молекул идеального<br>
газа, содержащихся в 1 м3 при нормальных условиях, называется чис-<br>
лом :]]></description><link>1-молекулярно-кинетическая-теория\readme.html</link><guid isPermaLink="false">1-Молекулярно-кинетическая теория/README.md</guid><pubDate>Thu, 16 May 2024 16:37:38 GMT</pubDate><enclosure url="1-молекулярно-кинетическая-теория\img\avogadro.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;1-молекулярно-кинетическая-теория\img\avogadro.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Модель идеального газа.]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>Под идеальным газом мы будем понимать газ, для которого:  радиус взаимодействия двух молекул много меньше среднего расстояния между ними (взаимодействуют только при столкновении);  столкновения молекул между собой и со стенками сосуда абсолютно упругие (выполняются законы сохранения энергии и импульса);  объем всех молекул газа много меньше объема, занятого газом. Рассмотрим подробнее, что представляет собой один из основных параметров состояния – давление Р. Еще в XVIII в. Даниил Бернулли предположил, что давление газа есть следствие столкновения газовых молекул со стенками сосуда. Именно давление чаще всего является единственным сигналом присутствия газа.<br>
Итак, находящийся под давлением газ или жидкость действует с некоторой силой на любую поверхность, ограничивающую его объем. В этом случае сила ∆F действует по нормали к ограничивающей объем поверхности ∆S. Давление на поверхность .<br>Можно также говорить о давлении внутри газа или жидкости. Его можно измерить, помещая в газ или жидкость небольшой куб с тонкими стенками, наполненный той же средой.<br>Поскольку среда покоится, на каждую грань куба со стороны среды действует одна и та же сила ∆F. В окрестности куба давление равно , где ∆S-площадь грани куба. Из этого следует, что внутреннее давление является одним и тем же во всех направлениях и во всем объеме, независимо от формы сосуда. Этот результат называется законом Паскаля: если к некоторой части поверхности, ограничивающей газ или жидкость, приложено давление Р, то оно одинаково передается любой части этой поверхности.<br>   Модель идеального газа достаточно хорошо описывает поведение<br>
реальных газов в широком диапазоне давлений и температур. Задача<br>
молекулярно-кинетической теории состоит в том, чтобы установить связь<br>
между микроскопическими (масса, скорость, кинетическая энергия молекул)<br>
и макроскопическими параметрами (давление, газ, температура).<br>   В результате каждого столкновения между молекулами и молекул со<br>
стенкой скорости молекул могут изменяться по модулю и по направлению;<br>
на интервалах между последовательными столкновениями молекулы<br>
движутся равномерно и прямолинейно.<br>   Используя модель идеального газа, вычислим давление газа на стенку<br>
сосуда. В процессе взаимодействия молекулы со стенкой сосуда между ними<br>
возникают силы, подчиняющиеся третьему закону Ньютона. В результате<br>
проекция υx скорости молекулы, перпендикулярная стенке, изменяет свой<br>
знак на противоположный, а проекция υy скорости, параллельная стенке,<br>
остается неизменной.<br><img src="2-модель-идеального-газа\img\схема.png"><br>   В результате многочисленных соударений молекул газа между собой и<br>
со стенками в сосуде, содержащем большое число молекул, устанавливается<br>
некоторое статистическое распределение молекул по скоростям. При этом<br>
все направления векторов скоростей молекул оказываются равноправными<br>
(равновероятными), а модули скоростей и их проекции на координатные оси<br>
подчиняются определенным закономерностям. Распределение молекул газа<br>
по модулю скоростей называется распределением Максвелла (1860 г.).<br>   В основное уравнение молекулярно-кинетической теории газов входит<br>
произведение концентрации молекул n на среднюю кинетическую энергию<br>
поступательного движения. Если предположить, что газ находится в сосуде<br>
неизменного объема V, то (N – число молекул в сосуде). В этом случае<br>
изменение давления Δp пропорционально изменению средней кинетической<br>
энергии.<br>   Возникают вопросы: каким образом можно на опыте изменять среднюю<br>
кинетическую энергию движения молекул в сосуде неизменного объема?<br>
Какую физическую величину нужно изменить, чтобы изменилась средняя<br>
кинетическая энергия? Такой величиной в физике является температура.]]></description><link>2-модель-идеального-газа\readme.html</link><guid isPermaLink="false">2-Модель идеального газа/README.md</guid><pubDate>Thu, 16 May 2024 16:53:51 GMT</pubDate><enclosure url="2-модель-идеального-газа\img\схема.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;2-модель-идеального-газа\img\схема.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Температура и средняя кинетическая энергия теплового движения молекул.]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>Из опыта известно, что если провести в соприкосновение два тела, горячее и холодное, то через некоторое время их температуры выравниваются. Что перешло от одного тела к другому? Раньше, во времена Ломоносова и Лавуазье, считали, что носителем тепла является некоторая жидкость – теплород. На самом деле ничто не переходит, только изменяется средняя кинетическая энергия – энергия движения молекул, из которых состоят эти тела. Именно средняя кинетическая энергия атомов и молекул служит характеристикой системы в состоянии равновесия. Это свойство позволяет определить параметр состояния, выравнивающийся у всех тел, контактирующих между собой, как величину, пропорциональную средней кинетической энергии частиц в сосуде. Чтобы связать энергию с температурой, Больцман ввел коэффициент пропорциональности k, который впоследствии был назван его именем:<br>
 (1)<br>
где K = 1,38·10-23 Дж·К-1 – постоянная Больцмана. Величину Т называют абсолютной температурой и измеряют в кельвинах (К). Она служит мерой кинетической энергии теплового движения частиц идеального газа.<br>Больцман Людвиг (1844–1906) – австрийский физик-теоретик, один из основоположников классической статистической физики (рис. 4). Основные работы – в области кинетической теории газов, термодинамики и теории излучения. Вывел основное кинетическое уравнение газов, являющееся основой физической кинетики. Впервые применил к излучению принципы термодинамики.<br>
Из (1) получим<br>
 (2)<br>Формула (2) применима для расчетов средней кинетической энергии на одну молекулу идеального газа. Можно записать<br>.<br>
Обозначим  – универсальная газовая постоянная, тогда<br>
 (3)<br>
– это формула для молярной массы газа.<br>Так как температура определяется средней энергией движения молекул, то она, как и давление, статистическая величина, т.е. параметр, проявляющийся в результате совокупного действия огромного числа молекул. Поэтому не говорят: «температура одной молекулы», нужно сказать: «энергия одной молекулы, но температура газа».]]></description><link>3-температура-и-средняя-кинетическая-энергия-теплового-движения-молекул\readme.html</link><guid isPermaLink="false">3-Температура и средняя кинетическая энергия теплового движения  молекул/README.md</guid><pubDate>Thu, 16 May 2024 17:00:25 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Теория и эксперимент в физике]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>   В курсе физики мы часто будем использовать понятия: экспери-<br>
мент, гипотеза, теория, модель, закон.<br>
Каждая наука определяется не только предметом изучения, но и<br>
специфическими методами, которые она применяет. Основным методом<br>
исследования в физике является опыт – наблюдение исследуемых явле-<br>
ний в точно учитываемых условиях, позволяющих следить за ходом яв-<br>
лений, многократно воспроизводить его при повторении этих условий.<br>
Наиболее широко в науке используется индуктивный метод, за-<br>
ключающийся в накоплении фактов и последующем их обобщении для<br>
выявления общей закономерности – гипотезы. На следующем этапе по-<br>
знания ставят специальные эксперименты для проверки гипотезы. Если<br>
результаты эксперимента не противоречат гипотезе, то последняя полу-<br>
чает статус теории.<br>   Однако научное познание нельзя представлять в виде механическо-<br>
го процесса накопления фактов и осмысления теорий – это творческий<br>
процесс.<br>   Теории никогда не выводят непосредственно из наблюдений, на-<br>
против, их создают для объяснения полученных из опыта фактов в ре-<br>
зультате осмысления этих фактов разумом человека. Например, к ато-<br>
мистической теории, согласно которой вещество состоит из атомов,<br>
ученые пришли вовсе не потому, что кто-либо реально наблюдал атомы<br>
(в XVIII веке это не удавалось никому). Представление об этом было<br>
создано творческим разумом человека. Аналогичным образом возникли<br>
и такие фундаментальные теории, как специальная теория относитель-<br>
ности (СТО), электромагнитная теория света и закон всемирного тяго-<br>
тения Ньютона.<br>   Великие научные теории, как творческие достижения, можно<br>
сравнить с великими творениями литературы и искусства. Однако<br>
наука всё же существенно отличается от других видов творческой дея-<br>
тельности человека, и основное отличие состоит в том, что наука требу-<br>
ет проверки своих понятий или теорий – её предсказания должны под-<br>
тверждаться экспериментом. Действительно, тщательно поставлен-<br>
ные эксперименты представляют собой важнейшую задачу физики.<br>
История свидетельствует о том, что созданные теории, отслужив<br>
свой срок, сдаются в архив, а им на смену приходят новые теории.<br>  В некоторых случаях новая теория принимается учеными потому,<br>
что её предсказания согласуются количественно с экспериментом луч-<br>
ше, чем прежняя теория. Во многих случаях новую теорию принимают,<br>
когда, по сравнению с прежней теорией, она позволяет объяснить более<br>
широкий класс явлений. Например, построенная Коперником2 теория<br>
Вселенной с центром на Солнце не описывала движение небесных тел<br>
более точно, чем построенная ранее Птолемеем теория Вселенной с<br>
центром на Земле. Однако теория Коперника содержит некоторые но-<br>
вые важные следствия. В частности, с её помощью становилось воз-<br>
можным определение порядка расположения планет Солнечной систе-<br>
мы и расстояний до них; для Венеры были предсказаны фазы, анало-<br>
гичные лунным.<br>  Весьма важным в любой теории является то, насколько точно она<br>
позволяет получить количественные данные. Например, СТО Эйнштей-<br>
на почти во всех обыденных ситуациях дает предсказания, которые<br>
крайне слабо отличаются от предшествующих теорий Галилея и Нью-<br>
тона, но она приводит к более точным результатам в предельном слу-<br>
чае высоких скоростей, близких к скорости света. <br><img src="4-теория-и-эксперимент-в-физике\img\einstein.png"><br>   Эйнштейн Альберт (1879–1955) – выдающийся физик-<br>
теоретик, один из основателей современной физики, создатель<br>
специальной и общей теории относительности, коренным образом<br>
изменивших представления о пространстве, времени и материи.<br>
Исходя из своей теории открыл в 1905 г. закон взаимосвязи массы<br>
и энергии.<br>   Под влиянием СТО Эйнштейна существенно изменилось наше<br>
представление о пространстве и времени. Более того, мы пришли к по-<br>
ниманию взаимосвязи массы и энергии (на основе знаменитого соотно-<br>
шения ). Таким образом, теория относительности резко измени-<br>
ла наши взгляды на природу физического мира.<br>  Пытаясь понять и объяснить определенный класс явлений, ученые<br>
часто прибегают к использованию модели. При этом под моделью по-<br>
нимают некоторый мысленный образ явления, опирающийся на уже из-<br>
вестные понятия и позволяющий построить полезную аналогию.<br>  Примером может служить волновая модель света. Световые волны<br>
нельзя наблюдать подобно тому, как мы видим волны на воде, однако<br>
результаты опытов со светом указывают на его большое сходство с вол-<br>
нами на воде. Другой пример – модель атома, которую много раз строи-<br>
ли и усовершенствовали.<br>  Модельное представление всегда строится на основе какого-либо<br>
закона. Законом называют некоторые краткие, но достаточно общие<br>
утверждения относительно характера явлений природы (таково, на-<br>
пример, утверждение о сохранении импульса). Иногда подобные утвер-<br>
ждения принимают форму определенных соотношений между величи-<br>
нами, описывающими явления, например закон всемирного тяготения<br>
Ньютона, согласно которому<br>
 (1.2.1)<br>   Для того чтобы называться законом, утверждение должно выдер-<br>
жать экспериментальную проверку в широком классе наблюдаемых яв-<br>
лений. То есть закон представляет объединяющее начало для многих на-<br>
блюдений. Это ведущий принцип, который высвечивает закономерно-<br>
сти явлений природы.<br>   Таков путь развития знания. Однако известны случаи, когда путь<br>
открытия был противоположным описанному. Это так называемый де-<br>
дуктивный метод, когда на основе общих закономерностей выделя-<br>
ются частные явления. Так, на основе закона всемирного тяготения,<br>
Лаверрье в 1848 г. открыл планету Нептун, а Тамбо в 1930 г. – Плутон.]]></description><link>4-теория-и-эксперимент-в-физике\readme.html</link><guid isPermaLink="false">4-Теория и эксперимент в физике/README.md</guid><pubDate>Thu, 16 May 2024 16:47:03 GMT</pubDate><enclosure url="4-теория-и-эксперимент-в-физике\img\einstein.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;4-теория-и-эксперимент-в-физике\img\einstein.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[README]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>ОСНОВНОЕ УРАВНЕНИЕ МОЛЕКУЛЯРНО-КИНЕТИЧЕСКОЙ ТЕОРИИ<br>Средняя кинетическая энергия поступательного движения молекул   равна:<br>
           (5.31)<br>Таким образом, абсолютная температура пропорциональна средней кинетической энергии поступательного движения молекул. Следует подчеркнуть, что в приведенных выше соотношениях предполагалось, что газ в целом покоится, поэтому  - это скорость хаотического движения молекул, при этом . Именно среднее значение модуля скорости хаотического движения и определяет температуру газа. <br>Из выражений (5.16 ) и (5.31 ) получим<br>P = nkT                                   (5.32)<br>Уравнение (5.32) - наравне с уравнением – также называют основным уравнением МКТ.<br>Исходя из распределения молекул по скоростям (5.22), можно найти распределение молекул по значениям кинетической энергии поступательного движения <br>Поскольку можно полагать, что<br><br>то<br>             (5.33)<br>Перейдем от переменной V к переменной  .Подставив в (5.33) выражения<br> и ,<br>найдем функцию распределения молекул по кинетическим энергиям:<br>,      (5.34)<br>где A =  – нормировочный множитель.<br>ЧИСЛО СТЕПЕНЕЙ СВОБОДЫ МОЛЕКУЛЫ<br>Формула (31) определяет только энергию поступательного движения молекулы. Такой средней кинетической энергией обладают молекулы одноатомного газа. Для многоатомных молекул необходимо учесть вклад в кинетическую энергию, обусловленный вращением молекулы и колебанием атомов в молекуле.<br>Числом степеней свободы молекулы называется количество независимых координат, с помощью которых может быть однозначно задано положение молекулы в пространстве. Для одноатомной молекулы число степеней свободы i = 3,это поступательные степени свободы  , так как молекула рассматривается как материальная точка. В этом случае достаточно задать, например, три координаты точки относительно некоторой системы координат.<br>Если молекула многоатомная, но атомы в молекуле не могут смещаться друг относительно друга (молекулы с жесткой связью), то необходимо задать дополнительно еще две или три координаты, чтобы определить ориентацию молекулы в пространстве (например, задать углы, которые образует молекула с осями координат), эти степени свободы называются вращательными- . Для двухатомной или любой линейной многоатомной молекулы (например –СО2)  = 2,для многоатомной нелинейной молекулы  = 3. <br>Если атомы в молекуле могут совершать колебания ( молекулы с нежесткой связью), то для однозначного определения положения молекулы необходимо знать координаты всех N атомов, входящих в молекулу. Полное число степеней свободы в этом случае равно 3N, число колебательных степеней свободы, таким образом, равно<br> = 3N -  - .<br>Число степеней свободы для различных молекул представлено в таблице 5.1:<br><img src="5-основное-уравнение-молекулярно-кинетической-теории.-число-степеней-свободы-молекулы\img\pasted-image-20240512153632.png"><br>ТЕОРЕМА О РАВНОРАСПРЕДЕЛЕНИИ ЭНЕРГИИ ПО СТЕПЕНЯМ СВОБОДЫ МОЛЕКУЛЫ<br>В МКТ доказывается теорема о равнораспределении энергии по степеням свободы молекулы, согласно которой, на каждую поступательную и вращательную степень свободы молекулы приходится средняя энергия равная  ,а на каждую колебательную степень свободы приходится средняя энергия равная  , которая делится поровну между потенциальной и кинетической энергией.<br>Тогда средняя кинетическая энергия молекулы газа определяется формулой:<br> ]]></description><link>5-основное-уравнение-молекулярно-кинетической-теории.-число-степеней-свободы-молекулы\readme.html</link><guid isPermaLink="false">5-Основное уравнение молекулярно-кинетической теории. Число степеней свободы молекулы/README.md</guid><pubDate>Thu, 16 May 2024 17:00:25 GMT</pubDate><enclosure url="5-основное-уравнение-молекулярно-кинетической-теории.-число-степеней-свободы-молекулы\img\pasted-image-20240512153632.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;5-основное-уравнение-молекулярно-кинетической-теории.-число-степеней-свободы-молекулы\img\pasted-image-20240512153632.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[README]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>БАРОМЕТРИЧЕСКАЯ ФОРМУЛА. РАСПРЕДЕЛЕНИЕ БОЛЬЦМАНА<br>Атмосферное давление на высоте h обусловлено весом вышележащих слоев газа. Если температура воздуха Т и ускорение свободного падения g не меняются с высотой, то давление воздуха Р на высоте h, отсчитанной от некоторого уровня, принятого за начальный, связано с давлением  на этом начальном уровне экспоненциальной зависимостью:<br>. (5.38)<br>Формула (38) носит название барометрической формулы. Она справедлива на высотах до 11км для изотермической атмосферы.<br><img src="6-барометрическая-формула.-распределение-больцмана.-термодинамика\img\pasted-image-20240506162954.png"><br>Рис.5.8. Давление газа на различных высотах над Землей.<br>Из этой формулы следует, что давление убывает с высотой тем быстрее, чем тяжелее газ (чем больше его молярная масса ) и чем ниже температура Т. На рис. 5.8 изображены две кривые, описываемые уравнением вида (5.38), которые можно трактовать либо как соответствующие разным  (при одинаковой температуре Т), либо как отвечающие разным Т (при одинаковой молярной массе ),<br>Зависимость концентрации n молекул газа от высоты выводится на основе формулы (38) с использованием основного уравнения МКТ (5.32):<br>.<br>Заменив молярную массу массой одной молекулы (см.( 5.2)), получим следующее выражение для концентрации молекул газа:<br>. (5.39)<br>Выражение  определяет потенциальную энергию молекулы в поле силы тяжести. Больцман показал, что формула (5.39) будет справедлива и в случае любого потенциального поля, если заменить  потенциальной энергией  молекулы в данном поле сил:<br> (5.40)<br><img src="6-барометрическая-формула.-распределение-больцмана.-термодинамика\img\pasted-image-20240506163129.png"><br>Рис.5.9.Распределение Больцмана<br>Выражение (5.40) называют распределением Больцмана (рис. 5.9). Оно справедливо для совокупности любых одинаковых частиц, находящихся в состоянии хаотического теплового движения. Из формулы (5.40) следует, что с понижением температуры число частиц на высотах, отличных от нуля, убывает, обращаясь в нуль при Т = 0. При абсолютном нуле все молекулы расположились бы на земной поверхности. При высоких температурах концентрация молекул слабо убывает с высотой, так что молекулы оказываются распределенными по высоте почти равномерно. Это объясняется конкуренцией двух тенденций – 1) гравитационное притяжение молекул к Земле и 2) тепловое хаотическое движение, стремящееся сделать распределение молекул равномерным по высоте.<br>ТЕРМОДИНАМИКА<br>Слово " термодинамика " произошло от греческих слов термос – теплота, и динамик – сила. Термодинамика возникла как наука о движущих силах, возникающих при тепловых процессах, о закономерностях превращения энергии в различных макросистемах, как теория тепловых машин. Макроскопические системы (макросистемы, тела) – это такие тела, масштабы которых привычны для человека. В отличие от статистической физики (например, от молекулярно-кинетической теории) термодинамика не обращается к микроскопическому строению составляющих систему тел. Термодинамика не изучает явлений, происходящих с отдельными атомами и молекулами. Термодинамика оперирует такими величинами, которые могут быть либо непосредственно измерены (объем V, давление P, температура T), либо вычислены с помощью других измеряемых величин.<br>Термодинамический метод описания макроскопической системы состоит в изучении физических свойств системы путем анализа условий и количественных соотношений для процессов превращения энергии в системе.<br>ТЕРМОДИНАМИЧЕСКАЯ СИСТЕМА<br>Термодинамической системой называют совокупность макроскопических тел, которые могут взаимодействовать между собой и с другими телами (внешней средой) – обмениваться с ними энергией и веществом. Термодинамическая система состоит из столь большого числа атомов, молекул и т.п., что ее состояние можно характеризовать макроскопическими параметрами: плотностью, давлением, концентрацией веществ, образующих термодинамическую систему. Простейшей термодинамической системой является идеальный газ. <br>Тела, не входящие в систему, называются внешними телами или окружающей средой. <br>Термодинамическая система может считаться замкнутой, если отсутствует обмен веществом между системой и окружающей средой. <br>Если система не поглощает и не отдает тепла, то она называется адиабатически изолированной.]]></description><link>6-барометрическая-формула.-распределение-больцмана.-термодинамика\readme.html</link><guid isPermaLink="false">6-Барометрическая формула. Распределение Больцмана. Термодинамика/README.md</guid><pubDate>Thu, 16 May 2024 17:00:26 GMT</pubDate><enclosure url="6-барометрическая-формула.-распределение-больцмана.-термодинамика\img\pasted-image-20240506162954.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;6-барометрическая-формула.-распределение-больцмана.-термодинамика\img\pasted-image-20240506162954.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[README]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Уравнение Менделеева-Клапейрона<br>В состоянии термодинамического равновесия все параметры макроскопической системы остаются неизменными сколь угодно долго при неизменных внешних условиях. Эксперимент показывает, что для любых газов, находящихся при одинаковых внешних условиях в состоянии равновесия, независимо от сорта газов выполняется соотношение<br>,  (6.1)<br>где P ,V , N - давление, объем и число молекул первого и второго газа, соответственно. Полученное уравнение (6.1) является справедливым, если давление газа не превышает нескольких атмосфер.<br>Параметр   , имеющий размерность энергии, растет с ростом температуры и является естественной мерой температуры. Однако исторически принято измерять температуру в градусах. В статистической физике и термодинамике используется абсолютная шкала температур, температура измеряется в кельвинах (К). Абсолютная температура Т связана с  соотношением <br> = kT,  (6.2)<br>где k =  Дж/К - постоянная Больцмана.<br>За абсолютный нуль температуры принимается температура, при которой объем газа приближается к нулю при постоянном давлении газа. Температура в кельвинах и температура в градусах Цельсия связаны следующим соотношением:<br>. (6.3)<br>Отсюда следует, что  <br>Число частиц газа , с учетом этого соотношения и из определения параметра  (6.2) , уравнение (6.1) принимает вид<br>, (6.4)<br>где  - универсальная газовая постоянная.<br>Уравнение (6.4) носит название уравнения состояния идеального газа или уравнения Менделеева-Клапейрона. Фактически оно было получено экспериментально для достаточно разреженных газов, т.е. для газов, в которых расстояния между молекулами значительно больше размеров молекул; на таких расстояниях молекулы газа практически не взаимодействуют, лишь при столкновениях молекул потенциальная энергия их взаимодействия становится сравнимой с кинетической энергией молекул, но столкновения происходят редко. Поэтому если в газе средняя потенциальная энергия взаимодействия молекул значительно меньше их средней кинетической энергии, то такой газ называется идеальным. С другой стороны, газ не может иметь слишком низкую плотность. Уравнение (6.4) справедливо, если выполняется следующее условие:<br>,<br>где L характерный размер системы, например, размер сосуда, в котором заключен газ.<br>РАВНОВЕСНОЕ СОСТОЯНИЕ. РАВНОВЕСНЫЕ ПРОЦЕССЫ.<br>Если все параметры системы имеют определенные значения, остающиеся при неизменных внешних условиях постоянными сколь угодно долго, то такое состояние системы называется равновесным, или квазистатическим. Любое равновесное состояние изображается точкой на диаграммах P-V, V-T или P-T.<br>Неравновесное состояние. Состояние термодинамической системы называется неравновесным, если c течением времени параметры термодинамической системы изменяются. Неравновесное состояние не может быть изображено графически. Замкнутая и изолированная термодинамическая система c течением времени всегда самопроизвольно переходит в равновесное состояние и никогда самопроизвольно выйти из него не может.<br>Термодинамический процесс - это переход термодинамической системы из одного состояния в другое, сопровождающийся изменением хотя бы одного из параметров системы.<br>Все количественные выводы термодинамики применимы, строго говоря, только к равновесным процессам.<br>Процесс называют равновесным, если внешние условия меняются так медленно, что в любой момент времени систему можно считать равновесной. Именно равновесный процесс может быть изображен графически.<br>Термодинамика базируется на двух основных экспериментально установленных законах (началах) термодинамики, которые будут рассматриваться в главах 6 и 7.<br>ПЕРВОЕ НАЧАЛО ТЕРМОДИНАМИКИ<br>Основу термодинамики составляют ее первые два начала.<br>Первое начало устанавливает количественные соотношения, имеющие место при превращениях энергии из одних видов в другие. Второе начало определяет условия, при которых возможны эти превращения, то есть определяет возможные направления протекания процессов (см. главу 7).<br>Первое начало термодинамики (закон сохранения энергии): количество тепла, сообщенное системе, идет на приращение внутренней энергии системы и на совершение работы над внешними телами:<br>в интегральной форме:   <br>в дифференциальной форме:  <br>где  и  - элементарные (бесконечно малые) теплота и работа;<br> - полный дифференциал внутренней энергии (поскольку внутренняя энергия есть функция состояния).]]></description><link>7-уравнения-состояния-идеального-газа\readme.html</link><guid isPermaLink="false">7-Уравнения состояния идеального газа/README.md</guid><pubDate>Thu, 16 May 2024 17:00:26 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[README]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>ЗАКОНЫ И УРАВНЕНИЯ ТЕРМОДИНАМИКИ ИДЕАЛЬНОГО ГАЗА. ВНУТРЕННЯЯ ЭНЕРГИЯ ТЕРМОДИНАМИЧЕСКОЙ СИСТЕМЫ<br>Законы и уравнения термодинамики идеального газа установлены в результате обобщения очень большого количества экспериментальных данных. Это такие законы и уравнения как закон Бойля-Мариотта:<br> (6.5)<br>если количество вещества и температура Т постоянны (изотермический процесс);<br>закон Гей-Люссака:<br>, (6.6)<br>если количество вещества и давление Р постоянны (изобарический процесс);<br>закон Шарля:<br>, (6.7)<br>если количество вещества и объем V постоянны (изохорический процесс).<br>На рисунках 6.1 . . . 6.3 представлены графики изотермических, изобарических и изохорических процессов, соответственно.<br><img src="8-законы-и-уравнения-термодинамики-идеального-газа.-внутренняя-энергия-термодинамической-системы\img\pasted-image-20240506171736.png"><br>Рис.6.3. Изохоры идеального газа<br>Кроме термодинамических параметров P,V и T термодинамическая система характеризуется некоторой функцией состояния U, которая называется внутренней энергией.<br>Если обозначить полную энергию макросистемы через Е, кинетическую и потенциальную энергию системы в целом через К и , то полная энергия Е системы будет равна:<br>.(6.8)<br>Сумма энергий К и  называется внешней энергией системы, а составляющая U полной энергии системы — энергией покоя, или внутренней энергией. В термодинамике движение системы как целого обычно не рассматривается, поэтому энергией системы оказывается ее внутренняя энергия U. Внутренняя энергия — внутренний параметр термодинамической системы. Она может изменяться только при взаимодействии системы с внешними телами. В изолированной системе, а также вне силовых полей, внутренняя энергия, как следует из закона сохранения энергии, не меняется. Это условие можно написать в виде:<br>U = const<br>Это означает, что внутренняя энергия однозначно определяется состоянием системы: каждому состоянию системы присуще только одно значение энергии. Изменение энергии при переходе системы из одного состояния в другое описывается соотношением<br> <br>и не зависит от того, какие состояния принимала система в промежутке между начальным и конечным состояниями. Считается, что изменение энергии не зависит от пути, по которому система переходит из одного состояния в другое, а определяется только параметрами начального и конечного состояний. Величины, обладающие таким свойством, называются функциями состояния. Внутренняя энергия — функция состояния системы.<br>Внутренняя энергия системы — параметр, подчиняющийся закону аддитивности: энергия системы равна сумме энергий частей, составляющих систему.<br>ОБРАТИМЫЕ И НЕОБРАТИМЫЕ ПРОЦЕССЫ <br>Если в результате какого-либо процесса система переходит из состояния А в другое состояние В, и если возможно вернуть систему хотя бы одним способом в исходное состояние А и при том так, чтобы во внешней среде не произошло никаких изменений, то этот процесс называется обратимым. Обратимым может быть только равновесный процесс. В противном случае процесс называется необратимым.<br>Все реальные процессы в природе – необратимы, например, - явления переноса (кинетические явления):<br>
<br>
диффузия - явление выравнивания плотности или концентрации вещества;

<br>
вязкость - явление выравнивания (по модулю) скорости движения потока частиц вещества;

<br>
теплопроводность - явление выравнивания температуры системы.

<br>КРУГОВЫЕ ПРОЦЕССЫ(ЦИКЛЫ). РАБОТА ЦИКЛА. КПД ТЕПЛОВОЙ МАШИНЫ.<br>Особое место в термодинамике занимают круговые процессы ( циклы), т. к. на их основе работают все тепловые машины.<br>Круговым процессом (циклом), называют такой процесс, в результате которого термодинамическая система возвращается в исходное состояние. На диаграммах состояния, равновесные круговые процессы изображаются в виде замкнутых кривых.<br>При прямом цикле система получает некоторое количество тепла, и газ совершает работу за счет сообщенной ему теплоты. В обратном цикле над газом совершается работа и от него отводится тепло. Идея теплового двигателя такова: энергия, выделяющаяся при сгорании топлива, передаётся путём теплообмена какому-либо газу. Расширяясь, газ производит работу против внешних сил, приводя в движение какой-либо механизм. Рассмотрим идеальный тепловой двигатель. Он состоит из трех основных частей:<br>1)рабочего тела (в идеальном тепловом двигателе это идеальный газ); <br>2)нагревателя (тела, температура Т1 которого больше, чем температура рабочего тела); <br>3)холодильника (тела, температура Т2 которого меньше, чем температура рабочего тела).]]></description><link>8-законы-и-уравнения-термодинамики-идеального-газа.-внутренняя-энергия-термодинамической-системы\readme.html</link><guid isPermaLink="false">8-Законы и уравнения термодинамики идеального газа. Внутренняя энергия термодинамической системы/README.md</guid><pubDate>Thu, 16 May 2024 17:00:26 GMT</pubDate><enclosure url="8-законы-и-уравнения-термодинамики-идеального-газа.-внутренняя-энергия-термодинамической-системы\img\pasted-image-20240506171736.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;8-законы-и-уравнения-термодинамики-идеального-газа.-внутренняя-энергия-термодинамической-системы\img\pasted-image-20240506171736.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[README]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><a data-tooltip-position="top" aria-label="1-Молекулярно-кинетическая теория/README" data-href="1-Молекулярно-кинетическая теория/README" href="1-молекулярно-кинетическая-теория\readme.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">1 Глава. Основные понятия и определения молекулярной физики и термодинамики.</a><br>
<a data-tooltip-position="top" aria-label="2-Модель идеального газа/README" data-href="2-Модель идеального газа/README" href="2-модель-идеального-газа\readme.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">2 Глава. Модель идеального газа.</a><br>
<a data-tooltip-position="top" aria-label="3-Температура и средняя кинетическая энергия теплового движения  молекул/README" data-href="3-Температура и средняя кинетическая энергия теплового движения  молекул/README" href="3-температура-и-средняя-кинетическая-энергия-теплового-движения-молекул\readme.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">3 Глава. Температура и средняя кинетическая энергия теплового движения  молекул</a><br>
<a data-tooltip-position="top" aria-label="4-Теория и эксперимент в физике/README" data-href="4-Теория и эксперимент в физике/README" href="4-теория-и-эксперимент-в-физике\readme.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">4 Глава. Теория и эксперимент в физике</a><br>
<a data-tooltip-position="top" aria-label="5-Основное уравнение молекулярно-кинетической теории. Число степеней свободы молекулы/README" data-href="5-Основное уравнение молекулярно-кинетической теории. Число степеней свободы молекулы/README" href="5-основное-уравнение-молекулярно-кинетической-теории.-число-степеней-свободы-молекулы\readme.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">5 Глава. Основное уравнение молекулярно-кинетической теории. Число степеней свободы молекулы</a><br>
<a data-tooltip-position="top" aria-label="6-Барометрическая формула. Распределение Больцмана. Термодинамика/README" data-href="6-Барометрическая формула. Распределение Больцмана. Термодинамика/README" href="6-барометрическая-формула.-распределение-больцмана.-термодинамика\readme.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">6 Глава. Барометрическая формула. Распределение Больцмана. Термодинамика</a><br>
<a data-tooltip-position="top" aria-label="7-Уравнения состояния идеального газа/README" data-href="7-Уравнения состояния идеального газа/README" href="7-уравнения-состояния-идеального-газа\readme.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">7 Глава. Уравнения состояния идеального газа</a><br>
<a data-tooltip-position="top" aria-label="8-Законы и уравнения термодинамики идеального газа. Внутренняя энергия термодинамической системы/README" data-href="8-Законы и уравнения термодинамики идеального газа. Внутренняя энергия термодинамической системы/README" href="8-законы-и-уравнения-термодинамики-идеального-газа.-внутренняя-энергия-термодинамической-системы\readme.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener">8 Глава. Законы и уравнения термодинамики идеального газа. Внутренняя энергия термодинамической системы</a>]]></description><link>readme.html</link><guid isPermaLink="false">README.md</guid><pubDate>Thu, 16 May 2024 16:59:11 GMT</pubDate></item></channel></rss>